[
	{
		"question": "Так в старину называли сторожа городских ворот",
		"answer": "Вратарь"
	},
	{
		"question": "Железная дорога с канатной тягой, устраиваемая на крутых подьемах",
		"answer": "Фуникулер"
	},
	{
		"question": "Анисовая настойка или ликер",
		"answer": "Абсент"
	},
	{
		"question": "Что мексиканцы изготовляли из волокнистой древесины кактусов",
		"answer": "Воротник"
	},
	{
		"question": "Какое животное дало название распространенному в Древнем Риме способу боевого построения?",
		"answer": "Черепаха"
	},
	{
		"question": "Цитрусовое дерево с ароматными цветками",
		"answer": "Бергамот"
	},
	{
		"question": "Название этого растения произошло от греческого «порождающий чистоту»",
		"answer": "Баклажан"
	},
	{
		"question": "Эта птица может летать спиной вперед",
		"answer": "Колибри"
	},
	{
		"question": "Бедный, неказистый домишко, избенка",
		"answer": "Хибара"
	},
	{
		"question": "В метро этого города для того, чтобы играть в переходах, нужно еще получить специальную лицензию",
		"answer": "Торонто"
	},
	{
		"question": "Овощ, чьи полезные вещества используют для борьбы с подагрой",
		"answer": "Кабачок"
	},
	{
		"question": "Зная это, мы можем понять, как работает устройство",
		"answer": "Структура"
	},
	{
		"question": "У этих животных, считающихся в некоторых странах деликатесом, зубы расположены на языке",
		"answer": "Улитка"
	},
	{
		"question": "В Чили находится самое крупное сооружение подобного типа. Его длина – 1 километр.",
		"answer": "Бассейн"
	},
	{
		"question": "Впервые этот вид тропической птицы был открыт в 1758 году Карлом Линнеем. Их песни можно услышать перед грозой или началом муссонов",
		"answer": "Павлин"
	},
	{
		"question": "Белый нагрудник на мужской сорочке",
		"answer": "Манишка"
	},
	{
		"question": "Одно из первых изображений этого полезного устройства найдено в пещере белее 10000 лет назад",
		"answer": "Стремянка"
	},
	{
		"question": "Что изготавливал в старину скудельник?",
		"answer": "Кувшин"
	},
	{
		"question": "Единственное ядовитое млекопитающее в мире",
		"answer": "Утконос"
	},
	{
		"question": "По одной из версий, название этой страны с одного из древних языков можно перевести как берег кроликов",
		"answer": "Испания"
	},
	{
		"question": "Этот праздник посвящен мученику и судя по всему справедливо, с учетом того, сколько денег тратят в этот день",
		"answer": "Валентин"
	},
	{
		"question": "Это вкусное изделие появилось в средневековой Германии, а приобрело современный вид в начале 19 века",
		"answer": "Сосиска"
	},
	{
		"question": "Это оружие применялось для охоты на волков и лис. При таком способе охоты необходимо было нанести удар по носу зверя",
		"answer": "Нагайка"
	},
	{
		"question": "Какая трава была названа индейцами «следом белого человека",
		"answer": "Подорожник"
	},
	{
		"question": "В этом языке нет слов «да» и «нет», а согласие или несогласие выражается полными предложениями",
		"answer": "Шотландский"
	},
	{
		"question": "И болезнь, и камень",
		"answer": "Нефрит"
	},
	{
		"question": "В старой русской деревне небольшой узкий участок пахотной земли",
		"answer": "Полоса"
	},
	{
		"question": "В производстве продукции это лицо, связанное с другим",
		"answer": "Смежник"
	},
	{
		"question": "До 2 половины 19 века так иногда называли крупные гравюры агитационного характера",
		"answer": "Плакат"
	},
	{
		"question": "Лучший учитель по Бальзаку",
		"answer": "Несчастье"
	},
	{
		"question": "Противовес «естественного отбора», созданный человеком",
		"answer": "Селекция"
	},
	{
		"question": "Что считается самой распространенной в мире незаразной болезнью",
		"answer": "Кариес"
	},
	{
		"question": "Легкая загородная постройка с верандой, распространенная в тропических странах",
		"answer": "Бунгало"
	},
	{
		"question": "Предмет, совершенно не интересующий свиней",
		"answer": "Бисер"
	},
	{
		"question": "Кто по мнению китайского литератора и философа Джан Джао, не является не добрый и не злой?",
		"answer": "Мудрец"
	},
	{
		"question": "Спортивный снаряд для физических упражнений взрослых и детей",
		"answer": "Скакалка"
	},
	{
		"question": "Головной убор 17 века, пришедший на смену широкополой шляпе, как более практичный для переноса оружия на плече",
		"answer": "Треуголка"
	},
	{
		"question": "Приспособление для массового производства граффити",
		"answer": "Трафарет"
	},
	{
		"question": "Живопись по сырой штукатурке водяными красками",
		"answer": "Фреска"
	},
	{
		"question": "Что в переводе с древнегреческого языка означает слово Георгий",
		"answer": "Земледелец"
	},
	{
		"question": "О чем бестактно расспрашивать австралийца",
		"answer": "Предок"
	},
	{
		"question": "Что проводит звук в десять раз быстрее воздуха",
		"answer": "Гранит"
	},
	{
		"question": "Участник музыкального коллектива",
		"answer": "Вокалист"
	},
	{
		"question": "С японского это слово переводится как «Божественный ветер»",
		"answer": "Камикадзе"
	},
	{
		"question": "Как называлась раньше карточная масть пики",
		"answer": "Лопата"
	},
	{
		"question": "Широко распространенный вид декоративно прикладного искусства",
		"answer": "Вышивание"
	},
	{
		"question": "Лучший способ демонстрации",
		"answer": "Пример"
	},
	{
		"question": "Один из самых распространенных персонажей в истории русской игрушки",
		"answer": "Полкан"
	},
	{
		"question": "Эта сказочная героиня была описана в греческой истории под именем Родопис",
		"answer": "Золушка"
	},
	{
		"question": "Кто спит на спине, согласно мнению китайских мудрецов",
		"answer": "Святой"
	},
	{
		"question": "В переносном смысле сумасшедший дом, хаос, неразбериха",
		"answer": "Бедлам"
	},
	{
		"question": "Какой музыкальный инструмент имеет голову, гребень, натянутый обруч и подлокотник",
		"answer": "Банджо"
	},
	{
		"question": "Кто спит на животе, согласно мнению Китайских мудрецов",
		"answer": "Грешник"
	},
	{
		"question": "Минута смеха так же полезна, как один килограмм … чего?",
		"answer": "Морковь"
	},
	{
		"question": "Геометрический термин, широко используемый в характеристике современной техники",
		"answer": "Диагональ"
	},
	{
		"question": "Что запрещалось носить в Царско Сельском лицее?",
		"answer": "Очки"
	},
	{
		"question": "Детеныши этого животного приобретают пол в зависимости от температуры окружающей среды",
		"answer": "Крокодил"
	},
	{
		"question": "Этот недуг не позволил Илье Репину в преклонном возрасте исправить свою знаменитую картину Иван Грозный и сын его Иван",
		"answer": "Дальтонизм"
	},
	{
		"question": "Изначально это слово обозначало человека, непригодного к военной службе",
		"answer": "Негодяй"
	},
	{
		"question": "Это красивое растение на Руси называли «одолень трава»",
		"answer": "Кувшинка"
	},
	{
		"question": "Причина увеличения беговой дистанции биатлониста",
		"answer": "Промах"
	},
	{
		"question": "Что пышно украшалось березой и зеленью на русском селе в Троицу",
		"answer": "Церковь"
	},
	{
		"question": "Эту ягоду пытались культивировать начиная с 19 века, но полноценно это удалось лишь в 60-х годах 20 века",
		"answer": "Брусника"
	},
	{
		"question": "Этот термин произошел от латинского слова, переводимого на русский как «вздутие»",
		"answer": "Инфляция"
	},
	{
		"question": "Склонный к употреблению одних и тех же фраз чаще, чем хотелось бы",
		"answer": "Попугай"
	},
	{
		"question": "С чем в шутку сравнивал Островский соленый огурец?",
		"answer": "Вечность"
	},
	{
		"question": "Как звали мифического царя Ливии, якобы впервые изготовившего небесный глобус",
		"answer": "Атлас"
	},
	{
		"question": "Что еще было феноменального у Шаляпина кроме голоса?",
		"answer": "Память"
	},
	{
		"question": "Что было изобретено французским полководцем Луи Крильонским?",
		"answer": "Майонез"
	},
	{
		"question": "Что нужно было спрятать, чтобы лишить колдунов Маори возможности навредить?",
		"answer": "Плевок"
	},
	{
		"question": "Наглый мошенник, ловкий и дерзкий плут",
		"answer": "Бестия"
	},
	{
		"question": "Предмет гигиены. В мифологии он являлся символом женственности",
		"answer": "Расческа"
	},
	{
		"question": "Единственная страна, где за 1983 год не зарегистрировано ни одного рождения",
		"answer": "Ватикан"
	},
	{
		"question": "В 11 веке в Англии так называли землевладельцев, державших свои участки под условием исполнения определенной службы королю",
		"answer": "Сержант"
	},
	{
		"question": "Что английские новые дворяне в 17 веке называли добрым старым делом",
		"answer": "Революция"
	},
	{
		"question": "Этот человек не помешает, когда занимаешься чем то новым",
		"answer": "Наставник"
	},
	{
		"question": "Русский народный танец с быстрой сменой фигур и разнообразными кружениями",
		"answer": "Метелица"
	},
	{
		"question": "Для лечения чего применялся московскими цирюльниками конский навоз",
		"answer": "Запой"
	},
	{
		"question": "Название какой страны происходит от молочного животного",
		"answer": "Италия"
	},
	{
		"question": "Какой строительный инструмент по легенде изобрел Дедал",
		"answer": "Рулетка"
	},
	{
		"question": "Эта иностранная монета в простонародье получила название «боб»",
		"answer": "Шиллинг"
	},
	{
		"question": "Какое женское имя придумал Пушкин?",
		"answer": "Наина"
	},
	{
		"question": "Что Американская музыкальная конференция 1977 года определила как плохой деревянный духовой инструмент, на котором никто не умеет играть?",
		"answer": "Гобой"
	},
	{
		"question": "Организм, в котором живет паразит",
		"answer": "Хозяин"
	},
	{
		"question": "Древнеримская подземная канализация",
		"answer": "Клоака"
	},
	{
		"question": "Машина, способная изменять режим своего функционирования по определенной программе",
		"answer": "Автомат"
	},
	{
		"question": "Что являлось главной составляющей частью бани, которую наши предки использовали для излечении радикулита и ревматизма?",
		"answer": "Навоз"
	},
	{
		"question": "Этот материал был известен в Египте и Месопотамии, но в современном виде был получен только в 17 веке",
		"answer": "Хрусталь"
	},
	{
		"question": "Этим словом няня поэта Арина Родионовна называла всех злодеев",
		"answer": "Аспид"
	},
	{
		"question": "По мнению Древних Ирландцев это должно было присутствовать в изобилии в раю",
		"answer": "Свинина"
	},
	{
		"question": "Вера в предопределенность событий",
		"answer": "Фатализм"
	},
	{
		"question": "Знахарь, специализирующийся на лечении лошадей",
		"answer": "Коновал"
	},
	{
		"question": "С Греческого языка это слово переводится, как 'одетый в белое'",
		"answer": "Кандидат"
	},
	{
		"question": "Дословно это слово переводится с латинского как 'от глухого'",
		"answer": "Абсурд"
	},
	{
		"question": "Что не принято приносить с собой в гости в Китае, чтобы не оскорбить хозяев",
		"answer": "Цветы"
	},
	{
		"question": "Какое блюдо подавали на стол последним в прощеное воскресенье",
		"answer": "Яичница"
	},
	{
		"question": "У этого животного самое высокое кровяное давление",
		"answer": "Жираф"
	},
	{
		"question": "Хищное млекопитающее",
		"answer": "Горностай"
	},
	{
		"question": "Что нужно подсунуть под печь, чтобы домовой отправился вслед за переезжающей в новую избу семьей?",
		"answer": "Лапоть"
	},
	{
		"question": "Изречение, обобщающее различные явления жизни",
		"answer": "Пословица"
	},
	{
		"question": "Обязательный элемент женского и парного фигурного катания",
		"answer": "Спираль"
	},
	{
		"question": "Первые ружья и пушки Древней Руси",
		"answer": "Пищаль"
	},
	{
		"question": "Название этого инструмента произошло от первого слова песни, которая чаще всего на нем исполнялась",
		"answer": "Шарманка"
	}
]